В одном из проектов для полётов космических аппаратов в Солнечной
системе предполагалось использовать солнечный парус площадью
$S = 1 \unit{км}^2$. Парус раскрывается, когда аппарат движется вокруг
Солнца по земной орбите, радиус которой
$R\ruindex{З} = 1{,}5\cdot10^8\unit{км}$. При дальнейшем движении
парус постоянно ориентирован перпендикулярно солнечным лучам, давление
которых на земной орбите составляет $p = 10^{-5}\unit{Па}$.
\begin{enumerate}
\item При какой массе космического аппарата он может улететь из
  Солнечной системы?
\item При какой максимальной массе аппарат может достичь орбиты Марса,
  радиус которой $R\ruindex{М} = 2{,}3\cdot10^8\unit{км}$?
\end{enumerate}
Гравитационное влияние Земли и других планет не
учитывать. Произведение массы Солнца на гравитационную постоянную
$GM\ruindex{С} = 1{,}3\cdot10^{11}\unit{км}^3/\unit{c}^2$.
\tags{11, механика, космос}